\capitulo{1}{Introducción}

En la actualidad existen innumerables dispositivos capaces de generar y captar datos. Para que estos datos sean de relevancia para un usuario cualquiera, se ha de ser capaz de transformar dichos datos en información.

El presente Trabajo de Fin de Máster analiza los datos captados por cualquier tipo de dispositivo que incluya una antena GPS capaz de recibir una posición específica a través de los distintos satélites con los que cuenta el sistema.

Como se ha dicho, estos datos por sí mismos no conducen a obtener información acerca de los movimientos o gustos del poseedor del dispositivo. Este es el principal motivo que ha propiciado de desarrollo de este trabajo, centrándose en la transformación de los datos en crudo hacia información relevante para el usuario.

El producto de esta transformación incluye añadir semántica a las rutas basadas en coordenadas geográficas que un usuario ha realizado. Esta semántica consiste en analizar y asignar los Puntos De Interés cercanos a las paradas que se han detectado en cada una de las rutas.

Esto posibilita obtener una lista ordenada de PDIs por los que el usuario ha pasado y así conocer cuál ha sido el recorrido efectuado en base a sus necesidades o gustos personales.

Esta memoria así como sus anexos presentan el desarrollo de este proyecto, mostrando sus objetivos, conceptos y técnicas que han debido ser aprendidas durante el desarrollo del mismo además de los correspondientes manuales de programación y usuario.

\section{Estructura del documento}

La estructura del presente documento será la siguiente:

\subsection{Memoria}

En la parte correspondiente a la memoria se encontrarán las siguientes secciones:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Introducción:} se describe el contexto en el que el proyecto ha sido llevado a cabo.
	\item \textbf{Objetivos del proyecto:} detalla los objetivos marcados a la hora de realizar este proyecto. Se distingue entre objetivos generales, técnicos y personales.
	\item \textbf{Conceptos teóricos:} realiza una descripción de los conceptos necesarios para la realización del proyecto.
	\item \textbf{Técnicas y herramientas:} detalla las herramientas usadas para la
realización de este proyecto.
	\item \textbf{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto:} contiene los aspectos más importantes o interesantes del desarrollo del proyecto resumiendo la experiencia práctica del mismo.
	\item \textbf{Estado del arte:} realiza una comparación con otros trabajos o proyectos relacionados con este.
	\item \textbf{Conclusiones y líneas de trabajo futuras:} por último se incluirá un conjunto de ideas resultantes de la experiencia recabada durante el desarrollo de este proyecto.
\end{enumerate}


\subsection{Anexos}
Los anexos quedan divididos en las siguientes secciones:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Anexo I Plan de proyecto software:} permite mostrar la planificación temporal, económica y legal del proyecto.
	\item \textbf{Anexo II Especificación de requisitos:} este anexo muestra la especificación de requisitos de la plataforma web.
	\item \textbf{Anexo III Especificación de diseño:} detalla la estructura de los datos, el prototipado de la aplicación y la arquitectura del sistema.
	\item \textbf{Anexo IV Documentación técnica de programación:} permite explicar cómo instalar el entorno virtual necesario para ejecutar el sistema.
	\item \textbf{Anexo V Documentación de usuario:} en el manual de usuario se detallan los aspectos fundamentales a la hora de hacer uso de la plataforma.
	
\end{itemize}